% tns: aula completa, revisar

\chapter{Teorema de \Roth\ \& \Varnavides}
\begin{resumo-aula}{23}{10}{12}
  Teorema de \Roth\ \& \Varnavides, sobre existência de \PA3 em subconjuntos ``grandes'' de inteiros.
\end{resumo-aula}

Em algumas aulas vamos conseguir provar uma versão do teorema de \Roth\ \& \Varnavides. Oteorema é sobre inteiros, e a versão que veremos é sobre ``grupos abelianos com torção''.

Contexto: \(Z\) um grupo abeliano finito, \(A\subset Z\). Se o conjunto \(A\)  é ``grande'' (\(|Z|\to\infty\), então \(A\supset \PA3\). Vamos requerer que \(|Z|\) seja ímpar.

\(f,g,h\in \bbc^{Z}\), forma trilinear \(\Lambda_3(f,g,h)=\bbe_{x,r\in Z}f(x)g(x+r)h(x+2r)\). Se \(A\subset Z\), temos 
\[
\Lambda_3(1_A,1_A,1_A)=
\frac{\#\left\{
\begin{array}{c}
x,x+r,x+2r\in Z^3 \cap A \text{ e }\\
x,x+r,x+2r\in A
\end{array}
\right\}}{|Z|^2}
\]

Heurística: \(A\subset Z\) binomial aleatório com \(\bbp(x\in A)=p,\forall x\). Neste caso, \(\bbe\bigl(\Lambda_3(1_A,1_A,1_A)\bigr)\sim \frac{p^3|Z|^2}{|Z|^2}=p^3\), (pois tomamos \(x\) e \(r\)). Chamamos \defi{progressão trivial} a tripla \((x,x,x)\), presente em \(A\) com probabilidade \(p\); uma \defi{progressão não-trivial} possui todos os elementos distintos, e ocorre com probabilidade \(p^3\). Note que um jeio de obter \(2r\neq 0\) quando \(r\neq 0\) é pedir \(|Z|\) ímpar. (Para ver que \(Z\) ímpar garante isso, basta usar o teorema de \Lagrange\ no subgrupo \(\{0,r\}\), com \(r+r=0\).)

Se queremos \(|Z|^2p^3\gg |Z|p\), então precisamos de \(p\) constante ou \(p\gg |Z|^{-1/2}\).
\begin{multline*}
\sum_{x,r}\bbp(x,x+r,x+2r \in A) \\
= \sum_x\sum_r \bbp(x,x+r,x+2r \in A)\\
 + \sum_x\bbp(x\in A) = |Z|(|Z| -1)p^3+|Z|p.
\end{multline*}
Como o número de progressões triviais em \(A\) tem valor esperdo \(p|Z|\), se \(p\gg |Z|^{-1/2}\). então \(A\) contém \PA3 não-triviais.

Vamos usar \mencao{viés de \Fourier}.

\begin{teorema}[\Varnavides, '59]
  Para todo \(\varepsilon > 0, \exists\delta>0\) tai que para todo grupo abeliano \(Z\) finito ímpar e todo \(A\subset Z\), com \(\bbp_Z(A)\geq \varepsilon\) temos \(\Lambda_3(1_A,1_A,1_A)\geq \delta\). Mais geralmente, \(\forall f:Z\mapsto \bbr_{\geq 0}\), com \(0\leq f\leq 1\) e \(\bbe_{x\in Z}f(x)\geq \varepsilon\), temos \(\Lambda_3(1_A,1_A,1_A)\geq \delta\).
\end{teorema}

\begin{exercicio}
  Prove que \Roth\ implica \Varnavides\ (\ie, a existência de uma \PA3 implica a existência de uma fração positiva de \PA3).
\end{exercicio}

Lembramos o viés de Fourier linear: \(A\subset Z\),
\begin{align*}
\|A\|_u=\sup_{\xi\neq 0}\bigl|\hat 1_A(\xi)\bigr| 
&\igual \sup_{\xi\neq 0}\bigl|\bbe_{x\in Z}(1_A(x)\overline{e_\xi(x)})\bigr|\\
&\igual \sup_{\xi\neq 0}\bigl|\bbe_{x\in Z}(1_A(x)e(-\xi\cdot x))\bigr|.
\end{align*}

\pfbreak

Pomos agora  \(n\geq 3; A_1,\ldots,A_n\subset Z,\forall x\in Z\)
\[
\pi:\prod A_j\mapsto Z: \pi(a_j)_1^n=\sum_1^n a_j,
\]
então
\[
\left|\frac{|\pi^-1(x)|}{|Z|^{n -1}}-\prod_1^n\bbp_Z(A_j) \right| 
\leq 
\left(\prod_{j=1}^{n -2}\|A_j\|_u\right)\sqrt{\bbp_Z(A_{n-1})\bbp_Z(A_n)}.
\]

\begin{lema}\label{lem:concentracao de lambda 1a1a1a}
  \(A\subset Z\), \(|Z|\) ímpar. Então \(|\Lambda_3(1_A,1_A,1_A) -\bbp_Z(A)^3|\leq \|A\|_u\bbp_Z(A)\). Em particular, se \(A\not\subset \text{\PA3-não-trivial}\), então \(\|A\|_u\geq \bbp_Z(A)-1/|Z|\).
\end{lema}

\begin{proof}
  Como \(|Z|\) é ímpar, a aplicação \(r\stackrel{\tau}{\mapsto}2r\) é uma bijeção. assim, a aplicação
\begin{align*}
\{(a_1,a_2,a_3)\in A^3:a_1-2a_2+a_3=0\}
& \mapsto \{(x,r)\in Z^2: (x,x+r,x2r)\in A^3\}\\
(a_1,a_2,a_3)
&\mapsto (am\tau^{-1}(a_3-a_1))
\end{align*}
é uma bijeção.

Em miúdos, a ordem ímpar permite dividir por dois, pois multiplicar por 2 é uma bijeção.

assim, 
\begin{align*}
\Lambda_3 (1_A,1_A,1_A)
&\igual|Z|^{-2}\#\{(a_1,a_2,a_3)\in A^3:a_1-2a_2+a_3=0\}\\
&\igual\frac{\#\{(a_1,a_2',a_3) \in A \times (-2A) \times A: a-1+a_2'+a_3=0\}}{|Z|^2}
\end{align*}

Isso nos permite usar o lema (que fala de somas). Temos \(n = 3\), \(A_1=A_3=A\) e \(A_2=-2A\).
\[
|\Lambda_3 (1_A,1_A,1_A) -\bbp_Z(A)^3|\leq \|A\|_u\bbp_Z(A).
\]
Suponha agora que \(A\) contém apenas \PA3 triviais. Então
\[
\frac{|A|}{|Z|}= \Lambda(1_a,1_a,1_a) \geq \bbp_Z(A)^3-\|A\|_u\bbp_Z(A)
\]
e assim
\begin{align*}
\|A\|_u\bbp_Z(A)
&\gigual\bbp_Z(A)^3 -\frac{\bbp_Z(A)}{|Z|}
\end{align*}
Ou seja, \(\|A\|_u\geq \bbp_Z(A)^2 -|Z|^{-1}\).
\end{proof}

até agora, dado \(A\subset Z\), definimos \(\|A\|_u=\sup_{\xi\neq 0}\|\hat 1_A(\xi)|\). Agora, \(f\in \bbc^Z:\sup_{\xi\neq 0}|\hat f(\xi)|\).

\begin{observacao}
  Para a função indicadora \(1_A\), \(\bbe_Z(1_A)=\frac{|A|}{|Z|}\) e queremos normalizar. Tomamos \(A\rightarrow 1_A -\bbp_Z(A)\) e então \(\|A\|_u=\|1-\bbp_Z(A)\|_u\).
\end{observacao}

\begin{lema}
  \(|Z|\) ímpar, \(f,g,h\in\bbc^Z\) com \(\bbe_Z(f)=0\). Então \(\Lambda_3(f,g,h)=\sum_{\xi\in Z}\hat f(\xi)\hat g(2\xi)\hat h(\xi)\).
Ademais, \(|\Lambda_3(f,g,h)| \leq \|f\|_u\|g\|_{L^2(Z)}\|h\|_{L^2(Z)}\).
\end{lema}

\begin{proof}
  Por Fourier
\[
f = \sum_{\xi\in Z}\hat f(\xi)e_{\xi}, 
\quad
g= \sum_{\xi\in Z}\hat g(\xi)e_{\xi}, 
, e
\quad
 \sum_{\xi\in Z}\hat h(\xi)e_{\xi}, 
\]
donde 
\begin{align*}
\Lambda_3(f,g,h)
&\igual \bbe_{x,r}\left(
\sum_{\xi\in Z}\hat f(\xi_1)\overbrace{e_{\xi_1}(x)}^{e(\xi_1\cdot x)} \cdot
\sum_{\xi\in Z}\hat g(\xi_2)\overbrace{e_{\xi_2}(x)}^{e(\xi_2\cdot x)}
\cdot
\sum_{\xi\in Z}\hat h(\xi_3)\overbrace{e_{\xi_3}(x)}^{e(\xi_2\cdot x)}
\right)\\
&\igual\sum_{\xi_1,\xi_2,\xi_3}\hat f(\xi_1)\hat g(\xi_2)\hat h(\xi_3)\Lambda_3(e_{\xi_1},e_{\xi_2},e_{\xi_3}).
\end{align*}
Temos que essa forma trilinear é
\begin{align*}
\Lambda_3(e_{\xi_1},e_{\xi_2},e_{\xi_3})
&\igual
\frac{1}{|Z|^2}\sum_x\sum_r e\bigl((\xi_1 +\xi_2 +\xi_3)x + (\xi_2+2\xi_3)r\bigr)\\
&\igual
\frac{1}{|Z|^2}
\underbrace{\left(\sum_x e\bigl((\xi_1+\xi_2+\xi-3)x\bigr)\right)}%
_{\text{0 salvo se \(\xi_1+\xi_2+\xi_3=0\)}}
\underbrace{\left(\sum_r e\bigl((\xi_2+\xi-3)r\bigr)\right)}%
_{\text{0 selvo se \(\xi_2+\xi_3=0\)}}.
\end{align*}
E para que a forma trilinear seja não-nula, temos \((\xi_1,\xi_2,\xi_3) = (\xi,-2\xi,\xi)\), para algum \(\xi\).
\[
\Lambda_3(e_{\xi_1},e_{\xi_2},e_{\xi_3})=
\begin{cases}
1 & \text{se \((\xi_1,\xi_2,\xi_3) = (\xi,-2\xi,\xi)\)} \\
0 & \text{caso contrário.}
\end{cases}
\]
Concluímos que \(\Lambda_3(f,g,h)=\sum_{\xi \in Z}\hat f(\xi) \hat g(-2\xi) \hat h(\xi)\).

Segue também que \(|\Lambda_3(f,g,h)|\leq \|f\|_u\sum_{\substack{\xi\in Z\\\xi\neq 0}}|\hat g(-2\xi)\hat h(\xi)|\stackrel{CS}{\leq}\|f\|_u\|\hat g\|_{\ell^2(Z)}\|\hat h\|_{\ell^2(Z)}\leq\|f\|_u\|\hat g\|_{L^2(Z)}\|\hat h\|_{L^2(Z)} \)
\end{proof}

Estágios para a prova
\begin{description}
\item[Roth] \(\Lambda(1_A,1_A,1_A)\sim p_A^3\), caso contrário aplicamos o lema~\ref{lem:concentracao de lambda 1a1a1a} (\(\|A\|_u\) ``grande'' implica \(|\langle 1_A,e_\xi\rangle|\) grande, e podemos iterar o argumento; é o método do incremento de densidade).
\item[\Szemeredi, \Fustenberg] argumento de incremento de ``energia'': ficamos em \(Z\); com \(1_A\) e passamos a \(1_A=p_A + (1 -p_A)\).
\end{description}

